\chapter[Vyhradené komunikácie s~krátkym dosahom]{Vyhradené komunikácie\\ s~krátkym dosahom}
\label{ch:DSRC}

% (popis a~vytíčenie pojmov a~sprav podla standardu DSRC)\newline
% (1 - 1.5 strany)

Pre systémy inteligentnej dopravy bol organizáciou SAE International vyvinutý zoznam správ, ktoré sú popísane v~štandarde SAE J2735 \cite{lit:DSRC}. Tento zoznam správ je označovaný skratkou \zk{DSRC} (Dedicated Short Range Communications) čo v~preklade znamená Vyhradené komunikácie s~krátkym dosahom. Správy popísané v~tomto štandarde sú určené pre použitie v~Severnej Amerike.

Jedným z~dôvodov vzniku tohoto štandardu je nutnosť zjednotiť štruktúru vymieňaných správ naprieč veľkému počtu výrobcov dopravných prostriedkov a~rôznych systémov. Výhodou štandardizovaných správ je, že výrobcovia jednotiek systémy \zk{C-ITS} nemusia štandardizovať proprietárne protokoly pre prenos dát, čo by skomplikovalo vývoj \zk{C-ITS} technológií. Vďaka štandardizovaným správam budú koncové aplikácie vždy schopné reprezentovať informácie obsiahnuté v~správach aj keď sú od rôznych výrobcov.

V~štandarde sú správy rozdelené do troch skupín podľa priority. Skupina s~najvyššou prioritou je \uv{bezpečnosť}. Ďalšia skupina pre \uv{mobilitu} a~posledná pre komerčné či privátne využitie. 

Každá správa je navrhnutá k~špecifickému požiadavku \zk{C-ITS} systému. V~nasledujúcom zozname sú vybrané niektoré správy a~ich krátky popis:
\begin{itemize} 
    % \item \zk{FRAME} (\zkratkatext{FRAME})
    \item \zk{BSM} (Basic Safety Message) správa o~bezpečnosti sa používa vo viacerých prípadoch, slúži pre výmenu bezpečnostných údajov stavu vozidla,% (priklad?)
    \item \zk{CSR} (Common Safety Request) Spoločná požiadavka na bezpečnosť -- pomocou tejto správy je možné vynútiť poslanie ďalších informácií o~bezpečnosti, ktoré sú voliteľnou súčasťou správy \zk{BSM},
    %\item \zk{EVA} (\zkratkatext{EVA}) 
    \item \zk{ICA} (Intersection Collision Avoidance) vyvarovanie kolízií na križovatkách -- táto správa slúži na upozornenie ostatných vozidiel v~prípade, že niektoré vozidlo prechádza cez križovatku aj napriek tomu, že nemá oprávnenie,
    \item \zk{MAP} (Map Data) správa prenáša geografické informácie o~segmente cesty, alebo celej križovatky, podrobný popis je v~kapitole \ref{sec:MAP},
    % \item \zk{NMEA} (\zkratkatext{NMEA})
    %\item \zk{PSM} (\zkratkatext{PSM}) under dewelopment
    %\item \zk{PDM} (\zkratkatext{PDM})
    %\item \zk{PVD} (\zkratkatext{PVD})
    \item \zk{RSA} (Road Side Alert) správa je určená pre prenos informácií o~hazardných situáciách, podrobný popis je v~kapitole \ref{sec:RSA},
    % \item \zk{RTCM} (\zkratkatext{RTCM})
    \item \zk{SPAT} (Signal Phase And Timing) správa prenáša informácie o~stavoch svetelnej signalizácie križovatky, podrobný popis je v~kapitole \ref{sec:SPAT},
    %\item \zk{SRM} (\zkratkatext{SRM})
    %\item \zk{SSM} (\zkratkatext{SSM})
    \item \zk{TIM} (Traveler Information Message) tieto správy sú určené pre posielanie informácií o~dopravnom značení a~ďalších textovo orientovaných správ.
\end{itemize}
%\zk{DSRC} taktiež definuje spôsob enkódovania správ ... TODO doplnit do diplomky

\section{Správa popisujúca mapu križovatky}
\label{sec:MAP}
Táto správa je v~štandarde \cite{lit:DSRC} označená skratkou \zk{MAP} (Map Data). Správa \zk{MAP} sa používa pre odosielanie viacero typov geografických informácií. Jedna správa môže obsahovať definíciu až tridsiatich dvoch máp križovatiek. Definície križovatiek sú od seba v~správe rozlíšené pomocou referenčného identifikátoru. Dátová štruktúra križovatky je zložená z~definície 3D-bodu, šírky pruhov, rýchlostných limitov, zoznam pruhov a~názvu. 
\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1.1]{./obrazky/MAP_message_structure}
    \end{center}
    \caption{Štruktúra správy \zk{MAP}.}
    \label{fig:obr_map_structure}
\end{figure} 
\\Na obrázku \ref{fig:obr_map_structure} je znázornená hrubá štruktúra logických prepojení v~\zk{MAP} správe. Elementy  správy \zk{MAP} sú podrobne popísané v~texte nižšie. Ďalšou dôležitou súčasťou správy \zk{MAP} je definícia segmentov ciest. Dátová štruktúra segmentov ciest je totožná so štruktúrou pre definíciu križovatiek. Tieto segmenty sa používajú pre vytýčenie geografických informácií, ktoré sú spojené s~udalosťami typu napríklad \uv{práca na ceste}. Tým sa umožní účastníkom cestnej premávky sprehľadniť situáciu o~prejazdnosti daného úseku.

Správa \zk{MAP} obsahuje množstvo voliteľných položiek. To, ktoré položky bude vo výsledku správa obsahovať, závisí na konkrétnom použití, čo znamená, že príjemca týchto správ musí byt schopný rozpoznať a~interpretovať všetky typy informácií obsiahnutých v~správe. Jediným povinným parametrom je poradie (revízia) správy, ktorým možno rozlíšiť prijaté duplicitné správy od správ s~rozdielnym alebo aktualizovaným obsahom.

% todo recheck msgcount

% (pordopbý popis struktury spravy a~logických prepojeni struktur)\newline
% (obrazok hrubej struktury MAP spravy)\newline
% (0.75 - 1 strana)

\subsection{Element križovatky pruh}
Element pruh je kľúčový pre definíciu akejkoľvek mapy križovatky či segmentu cesty. Pruh môže interpretovať akúkoľvek súčasť cestnej premávky. Štandard definuje viacero typov pruhov napríklad pruh pre motorové vozidlá, cyklistov, prechodov pre chodcov, ostrovčekov a~podobne.

V~rámci definície jednej križovatky môže byť zadefinovaných až 254 pruhov. Pruhy sú od seba odlíšené číselným identifikátorom, ktorý je unikátny v~rámci definície križovatky. Ďalšie dôležité súčasti pruhu sú zoznam bodov, atribúty a~prepojenia, ktoré sú podrobne popísané v~kapitolách nižšie. Okrem týchto súčastí je možné nastaviť povolené manévre, zoznam prekrytí pruhov a~názov pruhu.

Povolené manévre určujú možnosti jedného pohybu či ich kombináciou na konci pruhu, napríklad odbočenie doprava, nutnosť zastaviť na konci pruhu a~podobne. Zoznam prekrytí pruhu určuje, ktoré pruhy prekrývajú či pretínajú daný pruh v~rámci jednej križovatky. Typickým príkladom pretínania je prechod pre chodcov, prekrývanie most ponad diaľnicou.
% (popis struktury pruhu a~navaznost s zviskom struktury)\newline
% (0.5 strany)

\subsection{Element pruhu bod}
Element bod je základným stavebným prvkom pruhu. Každý pruh je definovaný minimálne dvoma bodmi. V~prípade, keď má daný pruh zložitejšiu geometriu, napríklad zaoblenie, je možné toto zakrivenie aproximovať sekvenciou bodov, maximálne šesťdesiatimi troma bodmi. 

Každý bod nesie informáciu o~polohe a~to v~podobe kartografických súradníc. Nevýhodou použitia kartografických súradníc je pre vyjadrenie dostatočnej presnosti, ktorá by spĺňala požiadavky \zk{ITS}, nutné použiť až 32bitovú presnosť čísiel. S~použitím veľkých čísiel narastá veľkosť správ čo nieje užitočná vlastnosť pri bezdrôtovom prenose. Z~uvedených dôvodov sa prechádza na definovanie polôh bodov v~karteziánskej súradnicovej sústave, kedy sa ako referenčný bod považuje už spomínaný 3D-bod v~hlavnej štruktúre elementu križovatky. Následne je prvý bod odvodený ofsetom od 3D-bodu križovatky a~ďalšie body pruhu sú odvodnené ofsetom od predošlého bodu pruhu. Výhodou je, že ofsety už nie sú veľké čísla\footnote{Jednotky až stovky metrov, základná jednotka je centimeter.} a~teda v~dostatočnej presnosti je možné ofsety vyjadriť s~menším počtom bitov a~výrazne zmenšiť veľkosť celej správy.

Pre každý segment vytvorený medzi dvoma bodmi je možno nastaviť množstvo rôznych parametrov. Napríklad presnejšie špecifikovať šírku segmentu, prípadne definovať rôzne prvky špecifické k~úseku, napr. obrubník na pravej strane segmentu, plná čiara na ľavej strane segmentu. Podrobný výpis všetkých atribútov možno nájsť v~štandarde \cite{lit:DSRC}(kapitola 6.69).
% (popis struktury bodu, význam a~navaznost s zviskom struktury)\newline
% (0.5  strany)

\subsection{Element atribútov pruhu}
Ďalší povinný element pruhu je atribút pruhu, ktorý združuje niekoľko dôležitých údajov. Pomocou atribútov sa definuje typ, zdieľanie a~smerové použitie pruhu. Smerové použitie môže byt prichádzajúca alebo odchádzajúca premávka križovatky, prípadne obojsmerné použitie. Typ môže byť napríklad vozovka, koľajová trať, chodník, parkovacia zóna a~ďalšie. Po nastavení typu je nutné nastaviť zdieľanie pruhu kde je možné špecifikovať napríklad pruh pre vozidlo môže použiť cyklista, autobus či chodec.
% (0.25 strany)

\subsection{Element prepojenia pruhov}
Každý pruh môže obsahovať zoznam pruhov, ku ktorým je logicky pripojený. Napríklad, z~príchodzieho pruhu je možné prejsť križovatkou priamo, alebo odbočiť doprava. Prichádzajúci pruh bude teda obsahovať dve prepojenia.

Pre definíciu jedného prepojenia slúži element prepojení pruhov. Z~jedného pruhu je možné vytvoriť až šestnásť prepojení. Každé z~prepojení obsahuje identifikátor pruhu, ku ktorému sa pripája. 
Prepojenie má tiež svoj unikátny identifikátor, pomocou ktorého sa zo správy SPAT môžu nadviazať dáta o~manévroch, potrebných pre prejazd úseku prepojenia. 
Ďalší identifikátor, ktorý element prepojenia obsahuje je identifikátor skupiny signálov, ktorý priraďuje fázy svetelných signálov definované v~\zk{SPAT} správe k~jednotlivým prepojeniam. 

% (0.25 strany) 

% SPAT
\section[Správa popisujúca fázy a~stavy svetelných signálov]{Správa popisujúca fázy\\a stavy svetelných signálov}
\label{sec:SPAT}

Správa o~fázach a~časovaní signálov je v~štandarde \cite{lit:DSRC} označovaná skratkou \zk{SPAT} (Signal Phase And Timing). Táto správa spolu zo správou \zk{MAP} tvorí kompletnú informáciu o~danej križovatke a~jej fázach a~stavoch svetelnej signalizácie. Podobne ako správa \zk{MAP}, správa \zk{SPAT} môže preniesť fázy a~stavy signálov až pre tridsaťdva križovatiek naraz. 
Na obrázku \ref{fig:obr_spat_structure} je znázornená hrubá štruktúra správy \zk{SPAT}. Definícia stavu jednej križovatky sa skladá z~viacero povinných parametrov. Opäť unikátny identifikátor, ktorý sa tentoraz skladá z~identifikátoru križovatky, pre ktorú je definícia stavu určená a~identifikátoru správcu cestných komunikácií. Poradie (revízia) má rovnakú úlohu ako pri definícii križovatky v~správe \zk{MAP}. Ďalším parametrom je stav, pomocou ktorého je možno definovať stav riadiacej jednotky pre svetelnú signalizáciu. 
\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1.1]{obrazky/SPAT_message_structure}
    \end{center}
    \caption{Štruktúra správy \zk{SPAT}.}
    \label{fig:obr_spat_structure}
\end{figure} 
\\Napríklad riadiaca jednotka pracuje len s~konštantnými či dynamicky meniacimi sa dĺžkami signalizačných stavov, riadiaca jednotka je vypnutá, riadiaca jednotka detekovala hardvérovú chybu atď. Posledným povinným parametrom je stav pohybu, ktorý je popísaný v~kapitole nižšie.

Voliteľné parametre stavu križovatky sú názov, minúta v~roku, časová značka, povolené pruhy a~asistent manévrov.
% (obrazok hrubej struktury SPaT spravy)\newline
% (0.5 - 0.75 strana)

\subsection{Stav pohybu}
Každý stav pohybu (Movement State) má vlastný identifikátor, pomocou ktorého sa zviaže s~elementom prepojenia pruhov v~správe \zk{MAP}. Vďaka tomuto prepojeniu si vie prichádzajúce vozidlo priradiť aktuálnu udalosť pohybu k~prepojeniu pruhov, cez ktoré bude vozidlo prechádzať. Rovnaký princíp platí aj pre ostatné typy pruhov. Voliteľne je možné definovať asistenta manévrov pre konkrétne prepojenie pruhov.
% (0.5  strany)

\subsection{Udalosti pohybu}
Účelom udalosti pohybu (Movement Event) je definovať v~akej fáze sa aktuálny stav pohybu nachádza, napríklad fáza \uv{zastav a~zostaň stáť} je ekvivalentom červeného svetelného signálu. Podľa stavu, v~akom sa riadiaca jednotka nachádza je nutné pridať časové informácie k~danej fáze. Najjednoduchší príklad je práca s~konštantnými časmi, kedy je nutné špecifikovať, ako dlho bude daná fáza aktuálna. 

%todo rozpisať časi

Táto informácia je potom kľúčová pre prichádzajúce vozidlá, ktoré si z~dostupných informácií vypočítajú, či je ešte možné bezpečne križovatkou prejsť, alebo v~čase príchodu ku križovatke už nebude možné prejsť, pretože riadiaca jednotka bude vo fáze \uv{zastav a~zostaň stáť}.

Každý stav pohybu môže mať až šestnásť udalostí pohybu. To znamená, že pre jedno prepojenie pruhov je možné nastaviť budúce udalosti a~čas trvania fáz.
% (0.25 strany)

\section{Správa pre oznamovanie hazardných situácií}
\label{sec:RSA}

Táto správa je v~štandarde \cite{lit:DSRC} označená stratou \zk{RSA} (Road Side Alert). Z~nadpisu vyplýva, že táto správa sa používa pre oznamovanie hazardných situácií a~informácie v~správe sa nepoužívajú pre kooperatívne predchádzanie nehodám. Typickým príkladom správy môže byť oznámenie o~zľadovatenej vozovke.
\begin{figure}[!htbp]
    \begin{center}
         \includegraphics[scale=1.1]{obrazky/RSA_message_structure}
    \end{center}
    \caption{Štruktúra správy \zk{RSA}.}
    \label{fig:obr_rsa_structure}
\end{figure} 
\\Na obrázku \ref{fig:obr_rsa_structure} je znázornená štruktúra \zk{RSA} správy. %(todo pripisať popis obrazku)
Správa má len dva povinné parametre a~to poradie (revízia) a~typ udalosti. Poradie (revízia) má rovnakú úlohu ako v~správe \zk{MAP} a~\zk{SPAT}. Element typ udalosti je číselná hodnota kódu zo štandardizovaného slovníku viet, ktorý nesie skratku \zk{ITIS} (International Traveler Information Systems). \zk{ITIS} priraďuje číselné označenie ku krátkej vete, ktorá opisuje danú situáciu. Voliteľne môže správa obsahovať aj popis situácie, ktorý sa tiež skladá z~\zk{ITIS} kódov. Tento slovník viet je zavedený pre zníženie dĺžky správ prenášaných systémom \zk{ITS}, keďže sa prenáša len kód vety a~nie jednotlivé znaky vety. Kompletný slovník viet možno nájsť v~štandarde \cite{lit:SAE-J2540-2}.

Pozícia je jeden z~voliteľných elementov spravy \zk{RSA} a~okrem špecifikovania polohy hazardu v~geografických súradniciach obsahuje časovú značku pre určenie aktuálnosti informácií obsiahnutých v~správe. V~prípade, ak sa zdroj hazardu pohybuje, element pozícia obsahuje aj informácie o~rýchlosti a~smere pohybu a~ich istoty. Príkladom pohybujúceho hazardu môžu byť vozidlá používané pre správu ciest.

% (obrazok hrubej struktury RSA spravy)\newline
% (Struktura nieje clenitá nevyžaduje žiadne podrobnejšie sekcie)\newline
% (0.75 - 1 strana)
